---
title: Надстройка на конзолната среда
slug: setting-up-shell-env 
author: Nikolay Kostov
---


## BASH конзолна среда:

- Два вида конзолни среди:
    - Интерактивната **Login** среда:
        - Създадена когато се логнем в конзола.
        - Създадена когато се логнем оттдалечено със **SSH**
    - Интерактивната **Non-Login** среда:
        - Създадена когато използваме/стартираме апликация като GNOME Terminal.

### Interactive Login Shell:

- Това което трябва да се разбира е как работи:

*Представете си, че стоите пред десктоп компютър и искате да се логнете в Linux система. Какво точно се случва веднага след като натиснете "Enter" след като си впишете паролата.*

1. Файла ``/etc/profile`` бива прочетен.
2. ``/etc/profile`` повиква директорията ``/etc/profile.d/*``, с цел да извади допълненителна конфигурационна информация.
3. Информацията след като бъде прочетена бива добавена към основният ``/etc/profile`` скрипт, който след това повиква ``~/.bash_profile`` файла.

- На някой системи файла ``~/bash_profile`` може да се нарича ``.profile``, двата файла реално правят едно и също просто именната конвенция е резлична, в зависимост от дистрибуцията на линукс с която работим.

4. След като файла ``~/bash_profile`` бива прочетен, файла ``.bashrc`` бива тълкуван.  
5. Това което ``.bashrc`` е да повика ``/etc/bashrc`` файла, което подпомага да се извади системна конфигурация, за **BASH** средата.

### Interactive Non-Login Shell:

*В този сценарий потребителят вече е логнат в системата с графичен десктоп.*

1. Когато потребителят кликне и отвори програма като GNOME Terminal (Каквото и да е било емулационно средство за терминал).
2. Процеса първо ще повика `.bashrc` файла.
3. Както в **Interactive Login Shell** този процес ще потърси `/etc/bashrc` файла, с цел да подпомогне да нагласи допълнителна информация за системата.

:::info Как да разграничаваме между двете
- Това което може да направите е следното:
    - Използвайки командата:
```bash
echo $0
```
- Полученият резултат ще е `-bash`. Знака `-` пред `bash` посочва, че ползваме **Login Shell**
- !Когато резултата на командата е: `bash` това обозначава, че ползваме **Non-Login Shell**.!
:::


## BASH Конфигурационни файлове:

### Файла `/etc/profile`:

- Това е първият файл който бива прочетен повреме на логин сесия. Надстройва широко-системни променливи по средата,`umask` стойностите, BASH контрол върху и историята и други.
```bash
less /etc/profile
```
:::warning Внимание
Когато файла бива отворен, предупреждава, че работата му е да надстройва системната среда вместо програми и, че не искате да правите промени и модификаций по този файл.
Когато промени са, необходими трябва да се състоят в `/etc/profile.d` директорията.
:::

- Основни функций на файла:
    - Настройка на `$PATH`.
    - Размер на историята, за колко команди **BASH** `history` да помни.
    - Настройка `umask` стойноста. (Погледни `umask`).

### Файла `.bash_profile`:

```bash
less ~/.bash_profile
```

- Когато го отворите първото нещо което ще забележите е следното:
    - Повиква `.bashrc` файла.
    - Настройва променливите на средата за $PATH и използва `export` за да ги запази.

- Когато отворим ``~/.bashrc`` файла:
    - Виждаме, че повиква `/etc/bashrc` файла, с цел да извади всякакви глобални дефиниций които са били настроени по сървъра.
    - Ако имаме `aliases` те могат да бъдат записани тук.
    

###  Директорията `/etc/profile.d`:

- Директорията съдържа допълнитени конфигурационни скриптове, за **BASH**. `/etc/profile` чете съдържанието в тази папка.

### Файла `/etc/bashrc`:

- Можем да конфигурираме системно разпространени функций и `aliases` тук.
     - Настройва също как нашият терминал изглежда.
     - Настройва как управляваме историята ни.
     - И всичко останало допълнително което дистрибуцията е нагласила, за това как **BASH** изглежда.
### Директорията `/etc/skel`:
- Тази директория съдържа файлове по-подразбиране - .bashrc, bash_profile и други файлове които биват добавени към потребителската директория, когато един акаунт бива създаден.
- `skel` още се нарича `skeleton`.
```bash
ls -a /etc/skel
```

